【逼爆香港】楊岳橋倡單程證設雙重審批 何君堯批激化中港矛盾

香港自97以來有100萬人持單程證移居香港，近年單程證長者人口更有上升趨勢。公民黨立法會議員楊岳橋認為，百萬新移民當中雖然不少人有份貢獻香港，但對本港房屋和醫療等造成沉重壓力，「當人口去到一個點，現行嘅社會服務應付唔到，或者住喺度嘅人感到有壓力，我哋當然應該檢討一下究竟人係咪太多，如果係，就要諗點從人口入境政策着手，邏輯就係咁簡單。」

楊今早在港台節目中表示，本港移民政策如優秀人才入境計劃、受養人入境制度等，入境處都有權審批，但單程證審批則沒有。現時港人如在外國娶妻，要透過受養人政策申請妻子來港團聚，必須先證明受養人身家清白、無案底、有自養能力，以及在港有適切居所，「對港人海外家屬都係咁處理，對內地家屬同樣都應該有咁嘅要求，我覺得呢個係公道。」

他指，雖然《基本法》22條限制單程證人數和審批權由中央負責，但不等於港府要照單全收，建議港府設立雙重審批機制，篩選適合香港發展的優秀人才來港。

出席同一節目的建制派立法會議員何君堯稱，香港每年出生率偏低，新移民正正可填補本地人口增長不足，又指每日150個單程證配額不算多，長者佔申請人口不過約2,000人，他們都是由於早年來港的年輕單程證人士長大，希望申請家中長者來港團聚，「呢個係好自然嘅增長」，批評民主派將人口政策問題歸咎向內地人，激化中港矛盾。

但何認同單程證制度有改善空間，認為應以「家庭團聚」為主調，並設立計分制，正值勞動年齡的青年可獲優先審批，「可唔可以搵啲適齡嘅，可能佢已經喺騰訊做緊幾好嘅I.T，我哋係咪可以批佢先呢？」

楊岳橋認為自己的主張與何君堯的理念相差不遠，追問對方為何昨日沒有在立法會投票支持由他提出改革移民及入境政策的議案，何辯稱在議案開始辯論時自己曾發言，但承認投票時不在席，「我有會議要開。因為我係真正嘅大灣區人，兩個鐘頭內來回好多地方。」

楊岳橋

因為我係真正嘅大灣區人

22年有一百萬人其實係好撚癲既數字
97果陣先講緊得6百幾萬人
增長左6分1
仲未計佢地大多數係基層 生育率比高學歷人仕高